\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{FENOMENOS DE TRANSPORTE}$\quad$(168203)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
Mecânica dos fluidos: Propriedades dos fluidos; Estática dos fluidos -
\\
manometria, forças em superfícies planas e curvas, empuxo, estabilidade de
\\
corpos submersos e flutuantes; Estudo dos fluidos em movimento - tipos de
\\
escoamento, conceitos de sistema e volume de controle, conservação de massa,
\\
equação de energia e suas aplicações, equação de Bernoulli, linhas de gradiente
\\
de energia, equação da quantidade de movimento e suas aplicações; Análise
\\
dimensional e semelhança dinâmica; Escoamentos internos - efeitos de
\\
viscosidade, escoamentos laminar e turbulento, perdas distribuídas e localizadas,
\\
escoamento permanente à superfície livre; Máquinas de fluxo - teoria, diagrama
\\
de velocidades, equações teóricas das máquinas, aplicações simples de curvas de
\\
bombas e curvas de sistema; Escoamentos externos; Escoamento de fluidos
\\
compressíveis. Transferência de massa: Difusão molecular e difusividade;
\\
Transferência de massa por convecção e difusão turbulenta. Transmissão de
\\
calor.
\\
\\
\textbf{Programa}
\\
Introdução; Estática de fluidos; Forças hidrostáticas e estabilidade; Introdução à formulação integral e diferencial; Análise Dimensional e Semelhança; Escoamentos internos; Máquinas de Fluxo; Escoamento Compressível; Transferência de Calor e Massa.
\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
Bibliografia básica (autores, título da obra, editora, número da edição, local da edição, ano)
\\
- FOX, R.W., PRITCHARD, P.J., MCDONALD A.T. Introdução à Mecânica dos Fluidos, Livros Técnicos e Científicos, 7a Edição, 2010.
\\
- INCROPERA, F.P., DEWITT, D.P., BERGMAN, T.L., LAVINE, A.S. Fundamentos de Transferência de Calor e de Massa, Livros Técnicos e Científicos, 6a Edição, 2008.
\\
- BIRD, R. BYRON; STEWART, WARREN E.; LIGHTFOOT, EDWIN N. Fenômenos de Transporte, Livros Técnicos e Científicos, 2a Edição, 2010.
\\
Bibliografia complementar (autores, título da obra, editora, número da edição, local da edição, ano)
\\
- MUNSOM, B.R., YOUNG, D.F., OKIISHI, T.H. Fundamentos da Mecânica dos Fluidos, Editora Edgard Blucher, 4a. Edição Americana, 2002
\\
- POTTER, M.C.; WIGGERT, D.C. Mecânica dos Fluidos, Pioneira Thomson Learning, 3a Edição Americana, 2004.
\\
- ENNETT, C. O.; MYERS, J. E., Fenômenos de Transporte: Quantidade de Movimento, Calor e Massa, McGraw-Hill, 1978.
\\
- SISSOM, L. E., PITTS, D.R. Fenômenos de Transporte, Editora Guanabara, 1988. 
\\
- WELTY, JANES R; WICKS, CHARLES E.; WILSON, ROBERT E. Fundamentals of momentum, heat and mass transfer. J Wiley, New York.
\\

\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
MAT-113051 Cálculo 3 E
\\
ENC-166014 MECANICA DOS SOLIDOS 1 OU
\\
MAT-113051 Cálculo 3 E
\\
ENM-168769 MECANICA 1 OU
\\
MAT-113051 Cálculo 3 E
\\
FGA-195308 Mecanica Sólid 1 p/ Engenharia OU
\\
MAT-113051 Cálculo 3 E
\\
ENC-110302 Intro à Mecânica dos Sólidos 
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}